%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Une puce et des cases]
On dispose de $n+1$ cases contigües, numérotées de $0$ à $n$ de gauche à droite. Une puce se déplace vers la droite de $1$ ou $2$ cases, au hasard à chaque saut.

Au départ, la puce se situe sur la case $0$. Pour tout $k\in \N$, on note $X_k$ la variable aléatoire représentant le numéro de la case où se situe la puce après $k$ sauts, et $Y_k$ la variable aléatoire représentant le nombre de saut d'une seule case effectués au cours des $k$ premiers sauts.
\begin{enumerate}
	\item Déterminer la loi de $Y_k$, son espérance et sa variance.
	\item Exprimer $X_k$ en fonction de $Y_k$. En déduire la loi de $X_k$.
	\item Calculer espérance et variance $X_k$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item On choisit au hasard une ou deux cases à chaque saut. On note $Y_k$ le nombre de saut d'une seule case lors des $k$ premiers sauts. On dispose d'une épreuve de Bernoulli, de succès \og{}effectuer un saut d'une case\fg{}, de probabilité $\frac12$. On répète $k$ fois, de manière indépendante, cette épreuve de Bernoulli. Ainsi, $Y_k$, variable aléatoire qui compte le nombre de succès, suit une loi binomiale, de paramètres $k$ et $p=\frac12$.\\
	Ainsi, $\esperance(Y_k)=\frac{k}{2}$ et $\Var(Y_k) = k\frac{1}{2}\left(1-\frac12\right)=\frac{k}{4}$.
	\item Par définition, si $Y_k$ désigne le nombre de saut d'une case, $k-Y_k$ désigne le nombre de saut de deux cases. Ainsi, puisqu'au départ $X_0=0$, on a
	\[ X_k = Y_k \times 1 + (k-Y_k)\times 2 = 2k - Y_k. \]

  Puisque on saute d'une ou deux cases, on a $X(\Omega)=\interent{k 2k}$, mais attention, il y a $n+1$ cases, donc $X_k(\Omega)\subset \interent{0 n}$.

	Si $i\in \interent{k 2k} \cap \interent{0 n}$ :
	\begin{align*}
		\PP(X_k=i) &= \PP(2k-Y_k=i)\\
		&= \PP(Y_k=2k-i) \\
		&= \binom{k}{2k-i} p^{2k-i}(1-p)^{k-(2k-i)} = \binom{k}{2k-i} \left(\frac{1}{2}\right)^k
	\end{align*}
\item Traitons deux cas : $2k\leq n$ et $2k\geq n$.
\begin{itemize}
	\item Si $2k\leq n$ :
	\begin{align*}
		\esperance(X_k) &= \sum_{i=k}^{2k} i \PP(X=i) \\
		&= \sum_{i=k}^{2k} i \binom{k}{2k-i} \left(\frac{1}{2}\right)^k \\
		&\underset{j=i-k}{=} \left(\frac{1}{2}\right)^k \sum_{j=0}^k (j+k) \binom{k}{k-j}  \\
		&= \left(\frac{1}{2}\right)^k \left( \sum_{j=0}^k j\binom{k}{j} + k\sum_{k=0}^k \binom{k}{j}  \right)\\
		&= \left(\frac{1}{2}\right)^k \left( \sum_{j=1}^k k\binom{k-1}{j-1} + k2^k \right) \text{ formule du chef et binôme}\\
		&= \left(\frac{1}{2}\right)^k \left( k\sum_{j=0}^{k-1} \binom{k-1}{j} + k2^k \right)\\
		&= \left(\frac{1}{2}\right)^k\left( k2^{k-1} + k2^k\right) = \frac{3k}{2}
	\end{align*}
	\item Si $2k\geq n$, l'idée est la même mais la somme s'arrête à $n$.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
